1. Уровни моделей OSI/ISO и DoD(TCP/IP), какими данными оперирует каждый уровень.
Сравнение эталонных моделей OSI/ISO и DoD(TCP/IP).
    - DoD имеет 4 уровня против 7 в OSI. L4-L7 в OSI = L4 в DoD
    - Уровни
        1. Физический. Биты
        2. Канальный. Биты, кадры
        3. Сетевой. Пакеты
        4. Транспортсый. Датаграммы, сегменты.
        5. Сеаснсовый. Данные
        6. Представление. Данные
        7. Прикладной. Данные
2. Физический уровень. Основные функции, протоколы.
    - На физическом уровне в компьютерных сетях происходит передача битов данных через физическую среду, такую как провода или беспроводные волны. Основные функции физического уровня включают в себя кодирование данных, модуляцию сигналов, управление доступом к среде передачи, обнаружение ошибок и восстановление данных. Протоколы: Ethernet, Wi-Fi, Bluetooth, USB и RS-232.
3. Физическое и логическое кодирование
    - Физическое кодирование относится к процессу преобразования цифровых данных в сигналы, которые могут быть переданы по физической среде передачи, такой как провод или воздушное пространство. Основная цель физического кодирования - это обеспечить надежную передачу данных и минимизировать возможность ошибок при передаче. Примеры физического кодирования включают в себя методы модуляции сигналов, такие как амплитудная модуляция (AM), частотная модуляция (FM) и фазовая модуляция (PM).
    - Логическое кодирование относится к преобразованию данных на уровне протоколов более высоких уровней сетевой модели OSI, например, на уровне канального уровня (Data Link Layer). Цель логического кодирования - обеспечить правильное распознавание и интерпретацию данных между устройствами в сети. Примеры логического кодирования включают в себя методы кодирования и декодирования данных, проверку целостности данных (например, контрольные суммы) и управление потоком данных.
4. Кодирование сигнала. Виды, принципы, примеры.
    - Кодирование сигнала - это процесс преобразования цифровых данных в аналоговый сигнал для передачи по физической среде передачи, такой как провода, оптоволокно или воздушное пространство
    -
5. Среды передачи сигнала. Стандарты передачи с помощью света.
6. Среды передачи сигнала. Стандарты передачи с помощью радиоволн.
7. Среды передачи сигнала. Стандарты передачи с помощью проводников.
8. Витая пара. Стандарты.
9. Оптоволокно. Стандарты. Окна прозрачности.
10. Оптоволокно. Стандарты. Технология WDM.
11. Стандарт Ethernet и его развитие.
12. Ethernet. Виды доступа к разделяемой среде. CSMA/CD.
13. Ethernet. Виды доступа к разделяемой среде. CSMA/CA.
14. Группа стандартов Wi-Fi. Характеристики стандартов. Принципы построения сети на базе Wi-
Fi.
15. Wi-Fi. Преимущества и недостатки. Особенности использования.
16. Wi-Fi. Настройка беспроводных телекоммуникационных устройств.
17. Bluetooth. Преимущества и недостатки. Особенности использования.
18. ZigBee. Преимущества и недостатки. Особенности использования.
19. Mesh-сети. Архитектура. Особенности использования.
20. Mesh-сети. Проактивный режим.
21. Mesh-сети. Реактивный режим.
22. Mesh-сети. Основные протоколы маршрутизации.
23. Беспроводные сенсорные сети. Архитектура. Особенности.
24. Беспроводные сенсорные сети. Различные классификации БСС.
25. Беспроводные сенсорные сети. Особенности маршрутизации в БСС.
26. Беспроводные сенсорные сети. Алгоритмы выбора головного узла. LEACH.
27. Беспроводные сенсорные сети. Алгоритмы выбора головного узла. TEEN.
28. Беспроводные сенсорные сети. Алгоритмы выбора головного узла. SEP.
29. Беспроводные сенсорные сети. Алгоритмы выбора головного узла. DEEC.
30. Канальный уровень. Основные функции, протоколы.
31. 4-6 уровни моделей OSI/ISO. Основные функции, протоколы.
32. Канальный уровень. Физический адрес. Протокол DHCP.
33. Сетевой уровень. Основные функции, протоколы.
34. Сетевой уровень. Базовые топологии локальных сетей.
35. Виды телекоммуникационных устройств для построения локальной сети.
36. Принципы построения локальной сети. Требования к сетям (основные и дополнительные).
37. Адресация IPv4. Особенности применения. Структура IP-пакета.
38. Адресация IPv4. Диапазоны специальных адресов IPv4.
39. Адресация IPv4. Виды адресов. Классовая и бесклассовая адресация.
40. Адресация IPv6, особенности использования. Диапазоны специальных адресов.
41. IP v6. Особенности, основные функции. Структура IP-пакета.
42. IP v6. Нововведения.
43. Автономные системы. Виды АС.
44. Маршрутизация. Определение. Основные принципы и функции.
45. Маршрутизация. Различные классификации протоколов маршрутизации.
46. Маршрутизация. Сравнение протоколов RIP и OSPF.
47. Криптографические хеш-функции. Основные алгоритмы. Свойства криптографических хеш-
функций.
48. Протокол DNS. Система доменных имен.
49. Протокол DNS и иерархическая система разрешения доменных имен.
50. Хэш-функции. Контрольные суммы. Свойства контрольных сумм.
51. Протоколы TCP и UDP.
52. Протокол FTP.
53. Протокол HTTP.
54. Протоколы POP3, IMAP и SMTP.
55. NAT. Особенности использования.
56. VLAN. Свойства, особенности, примеры реализаций.
57. Пиринговые сети. Основные понятия. Классификации пиринговых сетей.
58. Пиринговая сеть Gnutella. Особенности функционирования. Построение сетевой топологии.
Протокол поиска.
59. Пиринговая сеть FreeNet. Особенности построения и функционирования. Протокол поиска.
60. Пиринговые сети. Алгоритмы поиска в децентрализованных сетях.
61. Пиринговые сети. Протоколы поиска с использованием DHT (Chord / Kademlia / Pastry).
62. Распределенные вычислительные системы. Виды РВС. Особенности функционирования.
63. Распределенные вычислительные системы. Виды распределенного глубокого обучения.
64. Распределенные вычислительные системы. Типы вычислительных задач для РВС.
65. Распределенные вычислительные системы. Построение РВС на платформе BOINC.
Особенности функционирования.
66. Распределенные вычислительные системы. Технические методы увеличения
производительности РВС.
67. Добровольные распределенные вычисления. Ограничения и особенности.
68. Радиосвязь. Основные принципы функционирования. Основные диапазоны радиочастот.
69. Радиосвязь. Основные диапазоны радиочастот. Свойства радиоволн различных диапазонов.
70. Радиосвязь. Основные принципы функционирования. Методы передачи информации с
помощью радиосвязи (виды: SSB, CW и т.д.).
71. Диапазоны КВ и УКВ радиосвязи. Основные принципы функционирования. Фонетический
алфавит.
72. КВ и УКВ радиосвязь. Q-коды (правила образования и примеры).
73. КВ и УКВ радиосвязь. Правила образования радиолюбительских позывных. Использование
позывных. Примеры.
74. КВ и УКВ радиосвязь. Основные диапазоны радиолюбительских и гражданских частот. Виды
ретрансляторов. Особенности использования ретрансляторов.
75. Радиорелейная связь. Основные принципы функционирования. Преимущества и недостатки.
76. Глобальные системы позиционирования. Принципы функционирования.
77. Глобальные системы позиционирования. GPS. Преимущества и недостатки.
78. Глобальные системы позиционирования. ГЛОНАСС. Преимущества и недостатки.
79. CDN. Принципы функционирования.
80. SDN. Особенности использования.
81. SDN. Протоколы.
82. SDN. Преимущества и недостатки.
83. Спутниковая связь. Принципы работы. Орбиты спутников.
84. Спутниковая связь. Многократное использование частот. Частотные диапазоны.
85. Спутниковая связь. Множественный доступ. Преимущества и недостатки спутниковой связи.
